【真係為慈善？】海航被揭海外大股東未依例向美國部門註冊

由於中央對海航對外併購的監管收緊，加上外國多個併購監管部門均要求海航披露更多細節，故海航於本周初曾自爆股權結構，其中一名大股東為總部位於美國紐約的Hainan Cihang Charity Foundation（海南慈航慈善基金），持股達22.75%，但最新卻被揭該基金未有按規定向有關部門註冊。

作為慈善機構，海南慈航慈善基金需向「紐約州總檢察長慈善局」註冊，但當局卻於昨日向海南慈航慈善基金發信，要求基金於20日內向當局遞交文件解釋。

總部設於紐約，海南慈航慈善基金必須根據當地規定營運，除每年要把5%資產用作慈善用途外，亦須詳細列明持有的資產、負債及權益架構。換言之，若海南慈航慈善基金正式向「紐約州總檢察長慈善局」註冊，屆時或可揭露更多海航集團的神祕面紗。

《華爾街日報》引述內部人士指，海航透過美國的慈善基金持股，可獲得部分稅務豁免，在海外併購亦可較為順利，未符合監管要求，而該基金最近已進行多項慈善活動，包括向哈佛大學捐款2500萬美元(約1.95億港元)。不過，報道亦指，雖然海航最近主動披露股權架構，但海南慈航慈善基金22.75%的持股實際未正式轉讓，兩名持有相關股分的境外獨立投資者亦正在辦理轉讓手續。

另外，根據文件顯示，海南慈航慈善基金的創始董事包括海航集團首席執行官譚向東、海航董事長陳峰的兄弟陳國慶等。

根據早前海航披露的集團股權結構，總部位於海南省的「海南省慈航公益基金會」持股29.5%、總部位於紐約的Hainan Cihang Charity Foundation（海南慈航慈善基金）持股22.75%、其餘47.5％則由12名自然人以及海南航空控股擁有。至於早前有內地報道指，一名英文名為Guanjun的自然人股東則未有出現在名單中，海航回應時指出，Guanjun已將所持股權捐贈給海南慈航。